\subsection{施密特（Schmidt）正交化方法}
\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{目标}
      从一组线性无关的向量$\alphabd_1,\alphabd_2,\cd,\alphabd_n$出发，构造一组标准正交向量组。
    \end{block}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{施密特（Schmidt）正交化过程}
      给定$\RRR^n$中的线性无关组$\alphabd_1,\alphabd_2,\cd,\alphabd_n$，
      \begin{itemize}
      \item[(1)] 取$\betabd_1=\alphabd_1$
      \item[(2)] 令$\betabd_2=\alphabd_2+k_{21}\betabd_1$，
        $$
        \begin{array}{rl}
          &0=(\betabd_1,\betabd_2)=(\betabd_1,\alphabd_2+k_{21}\betabd_1)=(\betabd_1,\alphabd_2)+k_{21}(\betabd_1,\betabd_1)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{21}=-\frac{(\betabd_1,\alphabd_2)}{(\betabd_1,\betabd_1)}
        \end{array}
        $$
      \item[(3)] 令$\betabd_3=\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2$，
        $$
        \begin{array}{rl}
          &0=(\betabd_1,\betabd_3)=(\betabd_1,\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2)=(\betabd_1,\alphabd_3)+k_{31}(\betabd_1,\betabd_1)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{31}=-\frac{(\betabd_1,\alphabd_3)}{(\betabd_1,\betabd_1)}\\[0.4cm]
          &0=(\betabd_2,\betabd_3)=(\betabd_2,\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2)=(\betabd_2,\alphabd_3)+k_{32}(\betabd_2,\betabd_2)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{32}=-\frac{(\betabd_2,\alphabd_3)}{(\betabd_2,\betabd_2)}
        \end{array}
        $$
      \end{itemize}
    \end{block}

  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{施密特（Schmidt）正交化过程}
      
      \begin{itemize}
      \item[(4)] 继续以上步骤，假设已经求出两两正交的非零向量$\betabd_1,\betabd_2,\cd,\betabd_{j-1}$，
        取
        $$\betabd_j=\alphabd_j+k_{j1}\betabd_1+k_{j2}\betabd_2+\cd++k_{j,j-1}\betabd_{j-1},
        $$
        $$
        \begin{array}{rl}
          & \betabd_j \perp \betabd_i\quad (i=1,2,\cd,j-1)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow &(\betabd_j,\betabd_i)=0 \quad (i=1,2,\cd,j-1)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow &(\alphabd_j+k_{ji}\betabd_i,\betabd_i)=0 \quad (i=1,2,\cd,j-1)\\[0.4cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{ji}=-\frac{(\alphabd_j,\betabd_i)}{(\betabd_i,\betabd_i)}
        \end{array}
        $$
      \item[(3)] 令$\betabd_3=\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2$，
        $$
        \begin{array}{rl}
          &0=(\betabd_1,\betabd_3)=(\betabd_1,\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2)=(\betabd_1,\alphabd_3)+k_{31}(\betabd_1,\betabd_1)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{31}=-\frac{(\betabd_1,\alphabd_3)}{(\betabd_1,\betabd_1)}\\[0.4cm]
          &0=(\betabd_2,\betabd_3)=(\betabd_2,\alphabd_3+k_{31}\betabd_1+k_{32}\betabd_2)=(\betabd_2,\alphabd_3)+k_{32}(\betabd_2,\betabd_2)\\[0.2cm]
          \Longrightarrow& \ds k_{32}=-\frac{(\betabd_2,\alphabd_3)}{(\betabd_2,\betabd_2)}
        \end{array}
        $$
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}
