\section{调试}
\begin{frame}[fragile]\ft{调试}
找出以下程序中的错误。
\begin{lstlisting}[language=c,numbers=left,frame=tb]
#include<stdio.h>
int main(void) 
(
  int n, int n2, int n3;
  /* `该程序含几个错误`    
  n = 5; n2 = n * n;
  n3 = n2 * n2;
  printf("n = %d, n^2 = %d, n^3 = %d\n", n, n2, n3)	 
  return 0;
)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{语法错误}
\begin{dingyi}[语法错误] 
把正确的C符号放在了错误的位置。
\end{dingyi}\pause 

\begin{enumerate}
\item 使用圆括号而不是花括号来包围函数体。\\[0.1in]
\item 声明方式应采用

\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=c,frame=single]
int n, n2, n3;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
~~~~或~~~~
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=c,frame=single]
int n;
int n2;
int n3;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\item 注释应该用 “\lstinline|/* ... */|” 或 “\lstinline|// ...|” 的形式。\\[0.1in]
\item \lstinline|printf|语句最后漏掉了分号。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{语法错误}
\begin{wenti}
如何检测语法错误？
\end{wenti}\pause 

\begin{enumerate}
\item 在编译前看看源代码是否有明显的错误。\\[0.1in]
\item 查看编译器发现的错误。若有语法错误，编译时会报错，同时指出每一个错误的性质和位置。
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\ft{语义错误}
\begin{dingyi}[语义错误]
逻辑或含义上的错误。当语法没有错误，但结果不正确时，就是犯了语义错误。
\end{dingyi}\pause  \vspace{.1in}


\begin{lstlisting}[language=c,frame=tb]
n3 = n2 * n2;
\end{lstlisting}
本希望 \lstinline|n3| 表示 \lstinline|n| 的三次方，但求的却是 \lstinline|n| 的四次方。\pause \vspace{0.1in}


语义错误编译器检测不到，它并没违法C规则。但编译器无法了解你的真正意图，只能靠你自己去发现这类错误。

\vspace{.1in}\pause 

\blue{语义错误可以通过调试器来一步一步执行程序，来逐步跟踪和定位。}
\end{frame}

