\section{矩阵分块}
\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix(A) [matrix of math nodes,nodes in empty cells,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
      a_{11} \& a_{12} \& a_{13}  \& a_{14} \\
      a_{21} \& a_{22} \& a_{23}  \& a_{24} \\
      a_{31} \& a_{32} \& a_{33}  \& a_{34} \\
    };
    \draw[red, dashed, very thick] (A-1-2.north east) -- (A-3-2.south east) (A-2-1.south west) -- (A-2-4.south east);;
  \end{tikzpicture}
    
  \end{center}
  记为
  $$
  \left(
  \begin{array}{cc}
    \A_{11} &  \A_{12}\\
    \A_{21} &  \A_{22}
  \end{array}
  \right)
  $$
  其中
  $$
  \begin{array}{ll}
  \A_{11} = 
  \left(
  \begin{array}{cc}
    a_{11} &  a_{12}\\
    a_{21} &  a_{22}
  \end{array}
  \right),  &
  \A_{12} = 
  \left(
  \begin{array}{cc}
    a_{13} &  a_{14}\\
    a_{23} &  a_{24}
  \end{array}
  \right)\\ [0.3cm]
  \A_{21} = 
  \left(
  \begin{array}{cc}
    a_{31} &  a_{32}
  \end{array}
  \right) , &
  \A_{22} = 
  \left(
  \begin{array}{cc}
    a_{33} &  a_{34}
  \end{array}
  \right)    
  \end{array}
  $$
    
  \end{footnotesize}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{矩阵的按行分块}
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{cccc}
        a_{11} & a_{12} & \cd & a_{1n}\\
        a_{21} & a_{22} & \cd & a_{2n}\\
        \vd & \vd & & \vd \\
        a_{m1} & a_{m2} & \cd & a_{mn}
      \end{array}
      \right)
      = \left(
      \begin{array}{c}
        \abd_1\\
        \abd_2\\
        \vd \\
        \abd_m
      \end{array}
      \right)
      $$
      其中
      $$
      \abd_i = (a_{i1}, ~a_{i2}, ~\cd, ~a_{in})
      $$
    \end{block}
    
  \end{footnotesize}
   
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{矩阵的按列分块}
      $$
      \B = \left(
      \begin{array}{cccc}
        b_{11} & b_{12} & \cd & b_{1s}\\
        b_{21} & b_{22} & \cd & b_{2s}\\
        \vd & \vd & & \vd \\
        b_{n1} & b_{n2} & \cd & b_{ns}
      \end{array}
      \right)
      = \left(
      \begin{array}{c}
        \bb_1, ~ \bb_2, ~ \cd, \bb_s
      \end{array}
      \right)
      $$
      其中
      $$
      \bb_j = \left(
      \begin{array}{c}
        b_{1j}\\
        b_{2j}\\
        \vd\\
        b_{nj}
      \end{array}
      \right)
      $$
    \end{block}
      
  \end{footnotesize}
\end{frame}




\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
  当$n$阶矩阵$\A$中非零元素都集中在主对角线附近，有时可分块成如下\red{对角块矩阵}
  $$
  \A = \left(
  \begin{array}{cccc}
    \A_1 & & &\\
    &\A_2&&\\
    &&\dd&\\
    &&&\A_m
  \end{array}
  \right)
  $$
  其中$\A_i$为$r_i$阶方阵($i=1,2,\cd,m$)，且
  $$
  \sum_{i=1}^m r_i = n.
  $$
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}       
        [column 1/.style={anchor=base east},
          column 2/.style={anchor=base east},
          column 3/.style={anchor=base east},
          column 4/.style={anchor=base east},
          column 5/.style={anchor=base east},
          column 6/.style={anchor=base east}]
        \matrix(A) [matrix of math nodes,nodes in empty cells,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
          0 \& -1 \& 0 \& 0 \& 0 \& 0\\
          1 \&  2 \& 0 \& 0 \& 0 \& 0\\
          0 \&  0 \& 1 \&-1 \& 0 \& 0\\
          0 \&  0 \&-1 \& 1 \& 2 \& 0\\
          0 \&  0 \& 0 \& 2 \&-2 \& 0\\
          0 \&  0 \& 0 \& 0 \& 0 \& 3\\
        };
        \draw[red, dashed, very thick] 
        (A-1-2.north east) -- (A-6-2.south east)
        (A-1-5.north east) -- (A-6-5.south east) 
        (A-2-1.south west) -- (A-2-6.south east)
        (A-5-1.south west) -- (A-5-6.south east);

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
  \begin{block}{分块矩阵的加法}
    设$\A, \B$为同型矩阵，采用相同的分块法，有
    $$
    \A = \left(
    \begin{array}{ccc}
      \A_{11} & \cd & \A_{1r} \\
      \vd   &     & \vd   \\
      \A_{s1} & \cd & \A_{sr}
    \end{array}
    \right), \ \ 
    \B = \left(
    \begin{array}{ccc}
      \B_{11} & \cd & \B_{1r} \\
      \vd   &     & \vd   \\
      \B_{s1} & \cd & \B_{sr}
    \end{array}
    \right),
    $$
    其中$\A_{ij}$与$\B_{ij}$为同型矩阵，则
    $$
    A = \left(
    \begin{array}{ccc}
      \A_{11} + \B_{11}  & \cd & \A_{1r} + \B_{1r} \\
      \vd   &     & \vd   \\
      \A_{s1} + \B_{s1}  & \cd & \A_{sr} + \B_{sr}
    \end{array}
    \right).
    $$
  \end{block}
    
  \end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}

    \begin{block}{分块矩阵的数乘}
            $$
      \lambda \A = \left(
      \begin{array}{ccc}
        \lambda \A_{11} & \cd & \lambda \A_{1r} \\
        \vd   &     & \vd   \\
        \lambda \A_{s1} & \cd & \lambda \A_{sr}
      \end{array}
      \right)
      $$    
    \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{分块矩阵的乘法}
            设$\A$为$m\times n$矩阵, $\B$为$n \times s$矩阵，
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{ccc}
        \A_{11} & \cd & \A_{1s} \\
        \vd   &     & \vd   \\
        \A_{r1} & \cd & \A_{rs}
      \end{array}
      \right), \ \ 
      \B = \left(
      \begin{array}{ccc}
        \B_{11} & \cd & \B_{1t} \\
        \vd   &     & \vd   \\
        \B_{s1} & \cd & \B_{st}
      \end{array}
      \right),
      $$
      其中$\A_{i1}, \A_{i2}, \cd, A_{is}$的列数分别等于$\B_{1j}, \B_{2j}, \cd, \B_{sj}$的行数，则
      $$
      \A \B = \left(
      \begin{array}{ccc}
        \C_{11}   & \cd & \C_{1t}  \\
        \vd   &     & \vd   \\
        \C_{r1}   & \cd & \C_{rt}
      \end{array}
      \right),
      $$
      其中
      $$
      \C_{ij} = \sum_{k=1}^s \A_{ik} \B_{kj}.
      $$
    \end{block}
    
  \end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例1}
      用分块矩阵的乘法计算$\A\B$，其中
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{rrrrr}
        1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        -1&2&1&0&0\\
        1&1&0&1&0\\
        -2&0&0&0&1
      \end{array}
      \right), \quad
      \B = \left(
      \begin{array}{rrrrr}
        3&2&0&1&0\\
        1&3&0&0&1\\
        -1&0&0&0&0\\
        0&-1&0&0&0\\
        0&0&-1&0&0
      \end{array}
      \right)
      $$
    \end{exampleblock}
    \pause 
    \jiename
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}       
        [column 1/.style={anchor=base east},
          column 2/.style={anchor=base east},
          column 3/.style={anchor=base east},
          column 4/.style={anchor=base east},
          column 5/.style={anchor=base east}]
        \matrix(A1) [matrix of math nodes]{
          \A = \\
        };
        \matrix(A2) [right=.1in of A1,matrix of math nodes,nodes in empty cells,inner sep=0.2cm,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
          1 \& 0 \& 0 \& 0 \& 0 \\
          0 \& 1 \& 0 \& 0 \& 0 \\
         -1 \& 2 \& 1 \& 0 \& 0 \\
          1 \& 1 \& 0 \& 1 \& 0 \\
         -2 \& 0 \& 0 \& 0 \& 1 \\
        };
        \draw[red, dashed, very thick] 
        (A2-1-2.north east) -- (A2-5-2.south east)
        (A2-2-1.south west) -- (A2-2-5.south east);
        \matrix(A3) [right=.1in of A2,matrix of math nodes]{
          = \\
        };
        \matrix(A4) [right=.1in of A3,matrix of math nodes,nodes in empty cells,inner sep=0.2cm,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
          \II_2 \& \zero_{2\times 3} \\
          \A_1 \& \II_3\\
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
        \begin{center}
      \begin{tikzpicture}       
        [column 1/.style={anchor=base east},
          column 2/.style={anchor=base east},
          column 3/.style={anchor=base east},
          column 4/.style={anchor=base east},
          column 5/.style={anchor=base east}]
        \matrix(A1) [matrix of math nodes]{
          \B = \\
        };
        \matrix(A2) [right=.1in of A1,matrix of math nodes,nodes in empty cells,inner sep=0.2cm,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
          3\&2\&0\&1\&0\\
          1\&3\&0\&0\&1\\
          -1\&0\&0\&0\&0\\
          0\&-1\&0\&0\&0\\
          0\&0\&-1\&0\&0\\
        };
        \draw[red, dashed, very thick] 
        (A2-1-3.north east) -- (A2-5-3.south east)
        (A2-2-1.south west) -- (A2-2-5.south east);
        \matrix(A3) [right=.1in of A2,matrix of math nodes]{
          = \\
        };
        \matrix(A4) [right=.1in of A3,matrix of math nodes,nodes in empty cells,inner sep=0.2cm,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
          \B_1 \& \II_2 \\
          -\II_3 \& \zero_{3\times 2}\\
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
        \pause 
        则
        $$
        \A\B = \left(
        \begin{array}{cc}
          \II_2 & \zero\\
          \A_1 & \II_3
        \end{array}
        \right)\left(
        \begin{array}{cc}
          \B_1 & \II_2\\
          -\II_3 & \zero
        \end{array}
        \right) = \left(
        \begin{array}{cc}
          \B_1 & \II_2\\
          \A_1\B_1-\II_3 & \A_1
        \end{array}
        \right)
        $$
        \pause 
        其中
        $$
        \A_1\B_1-\II_3 = \left(
        \begin{array}{rr}
          -1&2\\
          1&1\\
          -2&0
        \end{array}
        \right)\left(
        \begin{array}{rrr}
          3&2&0\\
          1&3&0
        \end{array}
        \right)-\left(
        \begin{array}{ccc}
          1&0&0\\
          0&1&0\\
          0&0&1
        \end{array}
        \right)=\left(
        \begin{array}{rrr}
          -2&4&0\\
          4&4&0\\
          -6&-4&-1
        \end{array}
        \right)
        $$
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例2}
      设$\A$为$m\times n$矩阵，$\B$为$n\times s$矩阵，$\B$按列分块成$1\times s$分块矩阵，
      将$\A$看成$1\times 1$分块矩阵，则
      $$
      \A\B=\A(\bb_1,\bb_2,\cd,\bb_s)=(\A\bb_1,\A\bb_2,\cd,\A\bb_s)      
      $$
      若已知$\A\B=0$，则显然
      $$
      \A\bb_j=0, \quad j=1,2,\cd,s.
      $$
      因此，$\B$的每一列$\bb_j$都是线性方程组$\A\xx=0$的解。
    \end{exampleblock}    
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例3}
      设$\A^T\A=\zero$，证明$\A=\zero$.
    \end{exampleblock}
    \pause
    \proofname
    设$\A=(a_{ij})_{m\times n}$，把$\A$用列向量表示为$\A=(\abd_1, ~\abd_2,~\cd,~\abd_n)$，则
    $$
    \A^T\A = \left(
    \begin{array}{c}
      \abd_1^T\\
      \abd_2^T\\
      \cd \\
      \abd_n^T
    \end{array}
    \right) (\abd_1, ~\abd_2,~\cd,~\abd_n) = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \abd_1^T\abd_1 & \abd_1^T\abd_2 & \cd & \abd_1^T\abd_n\\
      \abd_2^T\abd_1 & \abd_2^T\abd_2 & \cd & \abd_2^T\abd_n\\
      \vd & \vd & & \vd \\
      \abd_n^T\abd_1 & \abd_n^T\abd_2 & \cd & \abd_n^T\abd_n
    \end{array}
    \right)
    $$
    \pause 
    因为$\A^T\A=\zero$，故
    $$
    \abd_i^T \abd_j = 0, \quad i,j=1,2,\cd,n.
    $$
    \pause
    特别地，有
    $$
    \abd_j^T \abd_j = 0, \quad j=1,2,\cd,n,
    $$\pause
    即
    $$
    a_{1j}^2+a_{2j}^2+\cd+a_{mj}^2=0 \pause ~\Rightarrow~ a_{1j}=a_{2j}=\cd=a_{mj}=0 \pause~\Rightarrow~ \A = \zero.
    $$
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
  \begin{exampleblock}{例4}
    若$n$阶矩阵$\C,\D$可以分块成同型对角块矩阵，即
    $$
    \C = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \C_1&&&\\
      &\C_2&&\\
      &&\cd&\\
      &&&\C_m
    \end{array}
    \right),\quad
    \D = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \D_1&&&\\
      &\D_2&&\\
      &&\cd&\\
      &&&\D_m
    \end{array}
    \right)
    $$
    其中$\C_i$和$\D_i$为同阶方阵（$i=1,2,\cd,m$），则
    $$
    \C\D = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \C_1\D_1&&&\\
      &\C_2\D_2&&\\
      &&\cd&\\
      &&&\C_m\D_m
    \end{array}
    \right)
    $$
  \end{exampleblock}
    
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例5}
      证明：若方阵$\A$为可逆的上三角阵，则$\A^{-1}$也为上三角阵。
    \end{exampleblock}
    \pause
    \proofname
    对阶数$n$用数学归纳法。
    \begin{itemize}
    \item[1] 当$n=1$时，$(a)^{-1}=(\frac1a)$，结论成立。\pause 
    \item[2] 假设命题对$n-1$阶可逆上三角矩阵成立，考虑$n$阶情况，设
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture} [column 1/.style={anchor=base east}]
          \matrix (M) [matrix of math nodes]  { 
            \A = \\
          };
          \matrix(MM) [right=.1in of M, matrix of math nodes,nodes in empty cells,
            column sep=3ex,row sep=1ex,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
            a_{11} \& a_{12} \& a_{13}  \& a_{14} \\
            0    \& a_{22} \& a_{23}  \& a_{24} \\
            \vd  \& \vd   \& \dd  \& \vd \\
            0    \& 0     \& \cd  \& a_{nn} \\
          };
                
          \draw[red, dashed, very thick]
          (MM-1-1.north east) -- (MM-4-1.south east)
          (MM-1-1.south west) -- (MM-1-4.south east);

          \matrix (MMM) [right=.1in of MM,matrix of math nodes]  { 
            = \\
          };
          \matrix(MMMM) [right=.1in of MMM, matrix of math nodes,nodes in empty cells,
            column sep=3ex,row sep=1ex,ampersand replacement=\&,left delimiter=(,right delimiter=)] {
            a_{11} \& \alphabd\\
            \zero \& \A_1\\
          };
        \end{tikzpicture}        
      \end{center}
      其中$\A_1$为$n-1$阶可逆上三角阵。
    \end{itemize}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    设$\A$的逆阵为
    $$
    \B = \left(
    \begin{array}{cc}
      b_{11} & \betabd\\
      \gammabd & \B_1 
    \end{array}    
    \right), \pause 
    \quad \betabd = \left(
    \begin{array}{c}
      b_{12}\\
      \vd \\
      b_{1n}
    \end{array}
    \right)^T,
    \quad \gammabd = \left(
    \begin{array}{c}
      b_{21}\\
      \vd \\
      b_{n1}
    \end{array}
    \right), \quad
    \B_1 = \left(
    \begin{array}{ccc}
      b_{22} & \cd & b_{2n}\\
      \vd   & \dd & \vd \\
      b_{n2} & \cd & b_{nn}
    \end{array}
    \right)
    $$
    \pause
    则
    $$
    \A\B = \left(
    \begin{array}{cc}
      a_{11} & \alphabd \\
      \zero & \A_1
    \end{array}
    \right)\left(
    \begin{array}{cc}
      b_{11} & \betabd \\
      \gammabd & \B_1
    \end{array}
    \right) = \left(
    \begin{array}{cc}
      a_{11}b_{11}+\alphabd\gammabd & a_{11}\betabd+\alphabd \B_1\\
      \A_1\gammabd & \A_1\B_1
    \end{array}
    \right) \pause \red{
      = \left(
      \begin{array}{cc}
        1 & \zero \\
        \zero & \II_{n-1}
      \end{array}
      \right)
      }
    $$
    \pause
    于是
    $$
    \begin{array}{l}
      \A_1 \gammabd = \zero ~ \Rightarrow ~ \gammabd=\zero, \\[0.2cm]
      \A_1\B_1 = \II_1 ~\Rightarrow~ \B_1=\A_1^{-1}.
    \end{array}
    $$
    由归纳假设，$\B_1$为$n-1$阶上三角矩阵，因此
    $$
    \A^{-1} = \B = \left(
    \begin{array}{cc}
      b_{11} & \betabd\\
      \zero & \B_1 
    \end{array}    
    \right)
    $$
    为上三角矩阵。
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{分块矩阵的转置}
      分块矩阵$\A=(\A_{kl})_{s\times t}$的转置矩阵为
      $$
      \A^T = (\B_{lk})_{t\times s},
      $$
      其中$\B_{lk}=\A_{kl}$.
    \end{block}
    \pause
    \begin{exampleblock}{例}
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{ccc}
        \A_{11} & \A_{12} & \A_{13}\\
        \A_{21} & \A_{22} & \A_{23}
      \end{array}
      \right) ~\Rightarrow~
      \A = \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11}^T & \A_{21}^T \\[0.2cm]
        \A_{12}^T & \A_{22}^T \\[0.2cm]
        \A_{13}^T & \A_{23}^T
      \end{array}
      \right)
      $$
      \pause
      $$
      \B \xlongequal[]{\mbox{按行分块}} \left(
      \begin{array}{c}
        \bb_1\\
        \bb_2\\
        \vd\\
        \bb_m
      \end{array}
      \right) ~\Rightarrow~
      \B^T = \left(
      \begin{array}{cccc}
        \bb_1^T & \bb_2^T & \cd & \bb_m^T
      \end{array}
      \right)
      $$
    \end{exampleblock}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{block}{可逆分块矩阵的逆矩阵}
      对角块矩阵（准对角矩阵）
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{cccc}
        \A_1&&&\\
        &\A_2&&\\
        &&\dd&\\
        &&&\A_m
      \end{array}
      \right)
      $$
      的行列式为$|\A|=|\A_1||\A_2|\cd|\A_m|$，因此，$\A$可逆的充分必要条件为
      $$
      |\A_i|\ne 0, \quad i=1,2,\cd, m.
      $$
      \pause
      其逆矩阵为
      $$
      \A^{-1} = \left(
      \begin{array}{cccc}
        \A_1^{-1}&&&\\
        &\A_2^{-1}&&\\
        &&\dd&\\
        &&&\A_m^{-1}
      \end{array}
      \right)
      $$
    \end{block}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item   用分块矩阵求逆矩阵，可将高阶矩阵的求逆转化为低阶矩阵的求逆。\\[0.1in]
  \item   一个$2\times 2$的分块矩阵求逆，可以根据逆矩阵的定义，用解矩阵方程的方法解得。
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例6}
      设$\A=\left(
      \begin{array}{cc}
        \B&\zero\\
        \C&\D
      \end{array}
      \right)$，其中$\B,\D$皆为可逆矩阵，证明$\A$可逆并求$\A^{-1}$.
    \end{exampleblock}
    \pause 
    \jiename
    因$|\A|=|\B||\D|\ne 0$，故$\A$可逆。设$\A^{-1}=\left(
    \begin{array}{cc}
      \X&\Y\\
      \Z&\T
    \end{array}
    \right)$，则
    $$
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \B&\zero\\
      \C&\D
    \end{array}
    \right) \left(
    \begin{array}{cc}
      \X&\Y\\
      \Z&\T
    \end{array}
    \right)=\left(
    \begin{array}{cc}
      \B\X&\B\Y\\
      \C\X+\D\Z&\C\Y+\D\T
    \end{array}
    \right) = \left(
    \begin{array}{cc}
      \II & \zero\\
      \zero & \II
    \end{array}
    \right)
    $$
    \pause
    由此可知
    $$
    \begin{array}{ll}
      \B\X = \II   & \Rightarrow ~ \X = \B^{-1}\\[0.2cm]
      \B\Y = \zero & \Rightarrow ~ \Y = \zero\\[0.2cm]
      \C\X+\D\Z = \zero & \Rightarrow ~ \Z = -\D^{-1}\C\B^{-1}\\[0.2cm]
      \C\Y+\D\T = \II & \Rightarrow ~ \T = \D^{-1}
    \end{array}
    $$
    \pause 
    故
    $$
    \A^{-1} = \left(
    \begin{array}{cc}
      \B^{-1} & \zero\\
      -\D^{-1}\C\B^{-1} & \D^{-1}
    \end{array}
    \right).
    $$
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{分块矩阵的初等变换与分块初等矩阵}
      对于分块矩阵
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11} & \A_{12}\\
        \A_{21} & \A_{22}
      \end{array}
      \right)
      $$
      同样可以定义它的3类初等行变换与列变换，并相应地定义3类分块矩阵：
      \begin{itemize}
      \item[(i)] 分块倍乘矩阵（$\C_1,\C_2$为可逆阵）
        $$
        \left(
        \begin{array}{cc}
          \C_1 & \zero\\
          \zero & \II_n
        \end{array}
        \right) ~~\mbox{或}~~
        \left(
        \begin{array}{cc}
          \II_m & \zero\\
          \zero & \C_2
        \end{array}
        \right)
        $$
      \item[(ii)] 分块倍加矩阵
        $$
        \left(
        \begin{array}{cc}
          \II_m & \zero\\
          \C_3 & \II_n
        \end{array}
        \right) ~~\mbox{或}~~
        \left(
        \begin{array}{cc}
          \II_m & \C_4\\
          \zero & \II_n
        \end{array}
        \right)
        $$
      \item[(iii)] 分块对换矩阵
        $$
        \left(
        \begin{array}{cc}
          \zero & \II_n\\
          \II_m & \zero
        \end{array}
        \right)
        $$
      \end{itemize}
    \end{exampleblock}
  \end{footnotesize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例7}
      设$n$阶矩阵$\A$分块表示为
      $$
      \A = \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11} & \A_{12}\\
        \A_{21} & \A_{22}
      \end{array}
      \right)
      $$
      其中$\A_{11},\A_{22}$为方阵，且$\A$与$\A_{11}$可逆。证明：$\A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}$可逆，并求$\A^{-1}$。
    \end{exampleblock}
    \pause
    \jiename
    构造分块倍加矩阵
    $$
    \PP_1 = \left(
    \begin{array}{cc}
      \II_1 & \zero\\
      -\A_{21}\A_{11}^{-1} & \II_2
    \end{array}
    \right)
    $$
    则$$
    \PP_1\A = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A_{11} & \A_{12} \\
      \zero & \A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}
    \end{array}
    \right)
    $$
    两边同时取行列式可知
    $$
    |\A| = |\PP_1\A| = |\A_{11}|\cdot |\A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}|
    $$
    故$\A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}$可逆。
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    $$
    \PP_1\A = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A_{11} & \A_{12} \\
      \zero & \A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}
    \end{array}
    \right)\xlongequal[]{\red{\disp \QQ=\A_{22}-\A_{21}\A_{11}^{-1}\A_{12}}}
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \A_{11} & \A_{12} \\
      \zero & \QQ
    \end{array}
    \right)
    $$ \pause
    构造分块倍加矩阵
    $$
    \PP_2 = \left(
    \begin{array}{cc}
      \II_1 & -\A_{12}\QQ^{-1}\\
      \zero & \II_2
    \end{array}
    \right)
    $$ \pause
    则
    $$
    \PP_2\PP_1\A = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A_{11} & \zero\\
      \zero & \QQ
    \end{array}
    \right)
    $$ \pause
    于是
    $$
    \begin{array}{rl}
      \A^{-1} & \pause= \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11}^{-1} & \zero\\
        \zero & \QQ^{-1}
      \end{array}
      \right)\left(
      \begin{array}{cc}
        \II_1 & -\A_{12}\QQ^{-1}\\
        \zero & \II_2
      \end{array}
      \right)\left(
      \begin{array}{cc}
        \II_1 & \zero\\[0.2cm]
        -\A_{21}\A_{11}^{-1} & \II_2
      \end{array}
      \right) \\[0.3in]
      & \pause= \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11}^{-1} & \zero\\[0.2cm]
        \zero & \QQ^{-1}
      \end{array}
      \right)\left(
      \begin{array}{cc}
        \II_1+ \A_{12}\QQ^{-1}\A_{21}\A_{11}^{-1}& -\A_{12}\QQ^{-1}\\[0.2cm]
        -\A_{21}\A_{11}^{-1} & \II_2
      \end{array}
      \right)\\[0.3in]
      & \pause= \left(
      \begin{array}{cc}
        \A_{11}^{-1}+ \A_{11}^{-1}\A_{12}\QQ^{-1}\A_{21}\A_{11}^{-1}& -\A_{11}^{-1}\A_{12}\QQ^{-1}\\[0.2cm]
        -\QQ^{-1}\A_{21}\A_{11}^{-1} & \QQ^{-1}
      \end{array}
      \right)
    \end{array}
    $$
  \end{footnotesize}
\end{frame}



\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例8}
      设$\QQ=\left(
      \begin{array}{cc}
        \A&\B\\
        \C&\D
      \end{array}
      \right)$，且$\A$可逆，证明：
      $$
      |\QQ| = |\A| \cdot |\D-\C\A^{-1}\B|
      $$
    \end{exampleblock}
    \pause
    \jiename
    构造分块倍加矩阵
    $$
    \PP_1 = \left(
    \begin{array}{cc}
      \II_1 & \zero\\
      -\C\A^{-1} & \II_2
    \end{array}
    \right)
    $$\pause 
    则
    $$
    \PP_1 \QQ = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A & \B\\
      \zero & \D-\C\A^{-1}\B
    \end{array}
    \right)
    $$
    \pause
    两边同时取行列式得
    $$
    |\QQ| = |\PP_1\QQ| = |\A|\cdot |\D-\C\A^{-1}\B|.
    $$
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{footnotesize}
    \begin{exampleblock}{例9}
      设$\A$与$\B$均为$n$阶分块矩阵，证明
      $$
      \left|
      \begin{array}{cc}
        \A&\B\\
        \B&\A
      \end{array}
      \right| = |\A+\B|~|\A-\B|
      $$
    \end{exampleblock}
    \pause
    \jiename
    将分块矩阵$
    \PP = 
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \A&\B\\
      \B&\A
    \end{array}
    \right)$的第一行加到第二行，得
    $$
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \II & \zero\\
      \II & \II
    \end{array}
    \right) \left(
    \begin{array}{cc}
      \A&\B\\
      \B&\A
    \end{array}
    \right) = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A&\B\\
      \A+\B&\A+\B
    \end{array}
    \right)
    $$\pause
    再将第一列减去第二列，得
    $$
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \A&\B\\
      \A+\B&\A+\B
    \end{array}
    \right) \left(
    \begin{array}{cc}
      \II&\zero\\
      -\II&\II
    \end{array}
    \right) = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A-\B & \B\\
      \zero & \A+\B
    \end{array}
    \right)
    $$\pause
    总之有
    $$
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \II & \zero\\
      \II & \II
    \end{array}
    \right) \left(
    \begin{array}{cc}
      \A&\B\\
      \B&\A
    \end{array}
    \right) 
    \left(
    \begin{array}{cc}
      \II&\zero\\
      -\II&\II
    \end{array}
    \right) = \left(
    \begin{array}{cc}
      \A-\B & \B\\
      \zero & \A+\B
    \end{array}
    \right)
    $$
    两边同时取行列式即得结论。
  \end{footnotesize}
\end{frame}
